<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Return Zero</title>
    <atom:link href="http://virtualizedd.github.io/return-zero/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
    <link>http://virtualizedd.github.io/return-zero</link>
    <description>aventuras en C++ y la programación en general</description>
    <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 15:00:00 -0300</pubDate>
    <generator>Wintersmith - https://github.com/jnordberg/wintersmith</generator>
    <language>en</language>
    <item>
      <title>Definiendo funciones no tipadas con el uso plantillas</title>
      <link>http://virtualizedd.github.io/return-zero/articles/plantillas-funciones/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 15:00:00 -0300</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">http://virtualizedd.github.io/return-zero/articles/plantillas-funciones/</guid>
      <author></author>
      <description>&lt;p&gt;Como con cualquier otro lenguaje de tipado estático, cuando escribimos programas
en C++ estamos obligados a especificar siempre los tipos de nuestras variables,
pues de otro modo el programa no compilará. Esta característica, por supuesto,
incluye sus ventajas. En especial, significa ahorrarle a la máquina que tipifique
las variables en tiempo de ejecución, y por lo tanto, obtener una mejor 
eficiencia. Pero similar a casi cualquier otra ventaja, también significa dar
algo a cambio. En este caso, es a costa de la potencial flexibilidad que se puede
observar en lenguajes de tipado dinámico como Python o Ruby.
&lt;span class=&quot;more&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, digamos que quisieras escribir una función que calcule el máximo
de dos números. Podrías hacerlo de esta forma:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-cpp&quot;&gt;&lt;span class=&quot;function&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;int&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;params&quot;&gt;(&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;int&lt;/span&gt; nX, &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;int&lt;/span&gt; nY)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;{
    &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;return&lt;/span&gt; (nX &amp;gt; nY) ? nX : nY;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Esta función funcionaría bien – pero con enteros. ¿Qué sucede si más tarde
te das cuenta que necesitas que tu función funcione con doubles? Tradicionalmente,
la respuesta sería sobrecargar la función max() y crear una nueva versión
que funcione con doubles:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-cpp&quot;&gt;&lt;span class=&quot;function&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;double&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;params&quot;&gt;(&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;double&lt;/span&gt; dX, &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;double&lt;/span&gt; dY)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;{
    &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;return&lt;/span&gt; (dX &amp;gt; dY) ? dX : dY;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Nota que el código para la implementación de la versión con doubles es exactamente
el mismo que para la versión con enteros! De hecho, esta implementación funcionaría
con toda suerte de tipos distintos: chars, ints, doubles y si has sobrecargado el 
operador &amp;gt;, incluso con clases! Sin embargo, como C++ te exige hacer a tus variables
de tipos especificos, te atascas escribiendo una función para cada tipo que quieras
usar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tener que especificar distintos “sabores” de la misma función,
donde lo único que cambia es el tipo de los parámetros se puede convertir en un severo
dolor de cabeza y un desperdicio de tiempo, además que va en contra del consejo
de programación general de que se debería minimizar la duplicación de código tanto
como sea posible. ¿No sería genial si pudieramos escribir una versión de max() que
fuera capaz de trabajar con parámetro de CUALQUIER tipo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí es donde aparecen las plantillas de funciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué es una plantilla de función?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si buscases la palabra “plantilla” en el diccionario, encontrarías una definición
similar a la siguiente: “una plantilla es un modelo que sirve como un patrón para
crear objetos similares”. Un tipo de plantilla que es muy fácil de comprender son
los stencils. Un stencil es un objeto (ej. un trozo de cartón) con una forma
recortada (ej. la letra J). Colocando el stencil sobre otro objeto, luego de 
pintar con un spray a través del agujero, puedes producir patrones estencilados
muy rápidamente en muchos colores diferentes! Nota que sólo necesitas crear un
stencil determinado una sola vez - luego puedes usarlo tantas veces como quieras
crear patrones estencilados en cualquier color(es) que quieras. Incluso mejor,
no tienes que decidir el color del patrón estencilado hasta que decides
realmente usar el estencil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En C++, las plantillas de funciones, son funciones que sirven como un patrón para
crear otras funciones similares. La idea básica detrás de las plantillas de 
funciones es crear una función sin tener que especificar el(los) tipo(s) exacto(s)
de algunas o todas las variables. En vez de eso, definimos la función usando 
espacios reservados llamados parámetros de tipo de la plantilla. Una vez que 
creamos una función usando estos espacios reservados para los tipos, creamos
efectivamente una “función estencil”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que no puedes llamar a una plantilla de función directamente – esto 
se debe a que el compilador no sabe cómo manejar los espacios reservados para
los tipos directamente. En su lugar, cuando llamamos a una plantilla de función,
el compilador “genera un estencil” de la plantilla, reemplazando los espacios
reservados para los tipos con los tipos de variable real en tu llamada a la
función! Usando esta metodología, el compilador puede crear múltiples “sabores”
de una función desde una plantilla!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Creando plantillas de funciones en C++&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya te debes estar preguntando cómo crear plantillas de funciones en C++. Resulta
que no es del todo difícil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisemos la versión de max() con enteros nuevamente:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-cpp&quot;&gt;&lt;span class=&quot;function&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;int&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;params&quot;&gt;(&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;int&lt;/span&gt; nX, &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;int&lt;/span&gt; nY)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;{
    &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;return&lt;/span&gt; (nX &amp;gt; nY) ? nX : nY;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Nota que hay 3 lugares donde se usan tipos especificos: para los parámetros nX, nY,
y el valor de retorno está especificado que deben ser enteros. Para crear una
plantilla de función, vamos a reemplazar estos tipos especificos con espacios
reservados para tipos. En este caso, dado que sólo tenemos un tipo que necesita
reemplazarse (int), solo necesitamos un parámetro de tipo para la plantilla.
Llamemos a nuestro espacio reservado para tipos “Type”. Puedes nombrar a tu 
espacio reservado para tipos de casi cualquier forma que quieras, siempre que 
no sea una palabra reservada. Aquí está nuestra función con un espacio reservado
para tipos:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-cpp&quot;&gt;&lt;span class=&quot;function&quot;&gt;Type  &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;params&quot;&gt;(Type tX, Type tY)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;{
    &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;return&lt;/span&gt; (tX &amp;gt; tY) ? tX : tY;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;(Nota: También cambié la notación húngara de las variables para que reflejen que
ya no son necesariamente enteros - son de cualquier tipo Type que indiquemos!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es un buen comienzo - sin embargo, no compilará porque el compilador no sabe
que significa “Type”! Con el fin de decirle al compilador que Type es un espacio
reservado para tipos, necesitamos decirle formalmente al compilador que Type es
un parámetro de tipo plantilla. Aquí es donde se usa la llamada &lt;strong&gt;declaración
de parámetros de plantilla&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-cpp&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;template&lt;/span&gt; &amp;lt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;typename&lt;/span&gt; Type&amp;gt; &lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;// &amp;lt;= declaración de los parámetros&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;function&quot;&gt;Type  &lt;span class=&quot;title&quot;&gt;max&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;params&quot;&gt;(Type tX, Type tY)&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;{
    &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;return&lt;/span&gt; (tX &amp;gt; tY) ? tX : tY;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Creelo o no, estamos listos! Esto compilará!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, miremos más de cerca la declaración de parámetros del template. Comenzamos
con la palabra clave &lt;em&gt;template&lt;/em&gt; - esto le dice al compilador que lo que sigue
va a ser una lista de parámetros de plantilla. Colocamos todos nuestros parámetros
dentro de paréntesis angulares (&amp;lt; &amp;gt;). Para crear un parámetro de tipo de la plantilla
usamos ya sea la palabra clave &lt;em&gt;typename&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;class&lt;/em&gt;. No hay diferencia entre las
dos palabras claves en este contexto, y usualmente verás a gente usando la 
palabra clave class. Sin embargo, preferimos la palabra clave más nueva typename,
ya que deja más claro que el parámetro de tipo de la plantilla no tiene que ser
una clase. Después de la palabra clave typename o class, todo lo que queda es
seleccionar un nombre para el espacio reservado para el tipo. Tradicionalmente,
con funciones que sólo tienen un parámetro de tipo en la plantilla, se usa el
nombre “Type” (a menudo abrevido a “T”). Si la plantilla de función usa múltiples
parámetros de tipo en la plantilla, pueden ir separados por coma:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-cpp&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;template&lt;/span&gt; &amp;lt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;typename&lt;/span&gt; T1, &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;typename&lt;/span&gt; T2&amp;gt;
&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;//plantilla de la función aquí&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usando plantillas de funciones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usar una plantilla de función es extremadamente sencillo - tan solo tienes que
usarla como con cuaqluier otra función.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;lang-cpp&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;int&lt;/span&gt; nValor = max(&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;3&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;number&quot;&gt;7&lt;/span&gt;); &lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;//retorna 7&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;double&lt;/span&gt; dValor = max(&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;6.34&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;number&quot;&gt;18.523&lt;/span&gt;); &lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;//retorna 18.523&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;char&lt;/span&gt; chValor = max(&lt;span class=&quot;string&quot;&gt;'a'&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;string&quot;&gt;'6'&lt;/span&gt;); &lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;//retorna 'a'&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Nota que todas estas tres llamadas a max() tienen parámetros de distintos tipos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como puedes ver, las plantillas de funciones puede ahorrarte un montón de tiempo,
porque sólo necesitas escribir una función, y funcionará con muchos tipos distintos.
Una vez que te acostumbras a escribir plantillas de funciones, encontrarás que 
en realidad no toma más tiempo que escribir funciones con tipos reales. Las plantillas
de funciones reducen la mantención de código, porque el código duplicado se reduce
significativamente. Y finalmente, las plantillas de funciones pueden ser más seguras,
porque no hay necesidad de copiar las funciones y cambiar los tipos a mano
cuando sea que necesites que la función funciones con un tipo nuevo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las plantillas de funciones tienen unas pocas desventajas, y sería &amp;lt;&amp;gt; no
mencionarlas. En primer lugar, los compiladores más antiguos no tienen muy buen
soporte para las plantillas. Sin embargo, los compiladores modernos son mucho
mejores en soportar y implementar apropiadamente la funcionalidad de plantillas.
En segundo lugar, las plantillas de funciones producen mensajes de error que se
ven de locos y que son mucho más complicados de descifrar que aquellos de las
funciones regulares. Sin embargo, estas desventajas son menores comparadas con
la potencia y flexibilidad que brindan las plantillas a tu kit de herramientas
de programación!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota: La librería estándar ya viene con una función max() en forma de plantilla. 
Si usas la instrucción “using namespace std;” el compilador será incapaz de
decir si quieres tu versión de max() o la de std::max(). &lt;/p&gt;
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>